大方廣總持寶光明經卷第三

西天中印度摩伽陀國那爛陀寺傳教大師三藏賜紫沙門臣法天奉　詔譯

是時，尊者舍利弗白妙吉祥童子言：「善男子！如此妙法住世幾何？」

妙吉祥言：「舍利弗！如此三毒貪、瞋、癡故。」

舍利弗言：「善男子！此貪、瞋、癡住當幾何？」

妙吉祥言：「舍利弗！此三毒住，由如地界故。」

舍利弗言：「善男子！此地界復住幾何？」

妙吉祥言：「舍利弗！此三毒、地界，如無明界故。」

舍利弗言：「善男子！此無明、三毒，住當幾何？」

妙吉祥言：「舍利弗！如虛空界故。」

舍利弗言：「善男子！此三毒、虛空界住當幾何？」

妙吉祥言：「舍利弗！如無性自性法故。」

是時，尊者舍利弗白妙吉祥，作如是言：「善男子！汝等智辯若此，云何我有如是智力，與汝詶對？復次，善男子！譬如一切猫狸踐須彌山，終不能盡。如是，如是！善男子！我等亦復如是，如彼猫狸。何以故？如一切聲聞與一菩薩共同論議，畢竟不能屈彼菩薩，況復此妙吉祥童子故。」

是時，普賢菩薩摩訶薩告妙吉祥童子言：「善男子！汝於今者，請問如來，白言世尊，於當來世後五百歲，彼寶光總持法王云何護持？持經法師云何憐愍，令得堅固？」

于時，妙吉祥童子從自法座安詳而起，即白佛言：「世尊！若有法師受持讀誦為他解說此正法者，得何功德？」

佛言：「妙吉祥！若有比丘，持此法王者，當得生於清淨法身故，當得究竟佛菩提故，如是中間，常得住於諸佛法中，心不退轉，一切天魔及諸眷屬，不能嬈惱。若有善男子於彼法師，暫起慈心一彈指頃，是人即得遠離輪迴，究竟亦得佛菩提故。復次妙吉祥！持此寶光法王者，若起輕慢誣謗之心，是人世世得牙齒踈缺，平鼻無舌，手脚攣躄，身常重病，癡騃盲聾，生於下賤，懈怠懶惰。」

佛告妙吉祥：「如是愚迷眾生，我今略說。善男子！彼諸眾生命終之後，受無數地獄，如一一孔毛，種種苦惱。從地獄出，若生人中，常得生盲瘖瘂。復次妙吉祥！若有見此正法眾經之王，輕毀之者，是人當得身穿為竅，醜脣褰縮，身皆破裂，裸形黑瘦，皮膚麁澁，由如餓鬼。」

妙吉祥重白佛言：「我知如來智慧無量，不可思議。世尊！彼如是等愚迷眾生，得生何處？」妙吉祥言：「唯願說之！唯願說之！」

佛言：「妙吉祥！止，汝不應問。我若說彼愚迷眾生謗法之者所生之處，天上人間若聞是說，皆悉恐怖，皆悉悶絕，宛轉躄地。」

妙吉祥言：「唯願世尊，大慈大悲，廣演分別。彼諸眾生，若聞是說，於此不生、不滅微妙正法，不起慢心。」

佛告妙吉祥：「於此地下，有諸地獄名號不同，所謂炎熱地獄、極炎熱地獄、黑繩地獄、熾然地獄、極熾然地獄、極惡地獄、鉗口地獄、鐵丸地獄、鐵棒地獄、崩埋地獄、懸頭地獄、倒懸地獄、猴面地獄、焰恒熾地獄、膿血地獄、常臭地獄、拖撲地獄、常殺地獄、生極大疼痛地獄。」

佛告妙吉祥：「彼如是等地獄，即彼謗法眾生所生之處。」

是時，普賢菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！彼持經法師命終之後，生何國土？」

「復次普賢菩薩！若有善男子、善女人及諸法師，持此經者，於此命終，即得往生寶莊嚴世界。」

「世尊！彼世界中有佛剎不可思議樂大辯說如來，復有無數諸菩薩眾，身色巍巍，殊特妙好。」

「善男子！是諸眾生臨命終時，彼世界中有六十二俱胝佛，同時現前。善男子！我今略說，若廣說者，功德無量無數，經百千劫不能窮盡。」

普賢菩薩重白佛言：「世尊！云何於未來世時，若諸眾生聞此正法，不生誹謗？」

佛告普賢菩薩：「若四輩弟子得聞是經，言非正法，作如是說：『是邪說，非如來說，應自說故，非真經典。』或言：『我先已聞，此非正法。』作是輕慢誹謗之者，永不聞法，遠離三寶名字。彼如是等愚癡眾生，命終之後，當墮黑暗地獄，其獄之中，有大鐵輪，刃如鋒鋩，常拂其頭，拂已還生，如是經無量百千劫。從此獄出，設得人身，復經無量百千萬劫，常無兩目。是時復經過百千劫，不復人身。縱生人中，於一切處，亦復生盲，又無舌根，頭面顛倒，腰脊傴僂，脚癵狗聲，常困饑渴，羸瘦憔悴，面色乾枯，口氣常臭，人皆惡賤，一切眾生見者生瞋，人皆棄捨。」

是時彼一切眾會，異口同音，作是唱言：「如來今者，為我等故，已說是法，如是正法，我等已聞。快說世尊！快說善逝！我等於未來世，見有受持是經典者，不生誹謗輕慢之心，我等愚迷，由如稚子，不覺不知，無有智慧。」

世尊佛說是時，彼大聲聞及天帝釋、大梵天王、護世諸天、比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，各作是言：「世尊！我等聞說謗此法者，有如是罪，身皆悚慄，恐怖無量。」

佛言：「如是，如是！如汝所說，非但汝等，吾今已得一切聖智上由恐怖，況復汝等我諸弟子。時諸善男子於彼法師深生敬仰，不能自勝。若諸天、龍、藥叉、乾達嚩等，人及非人，無能破壞。善男子！若沙門、婆羅門見此法王，如佛塔廟，此經亦爾，天上人間，如敬寶篋。」

是時妙吉祥童子，重白佛言：「世尊！若諸四輩弟子，於此經王深信受持者，得幾所福？」

佛告妙吉祥：「若人於此妙法及彼法師受持之者，乃至名字，或於一日、一彈指頃發起慈心，我悉知之。或時發心，飲食供給；或施園林，淨地用作，僧房種種供養。」

是時尊者舍利弗，白世尊言：「如是等人，於五無間罪，為滅、為不滅？」

佛告長老舍利弗：「止！勿作是說。所以者何？若諸眾生受持正法者，即得消除五無間業。」

佛言：「舍利弗！五無間者為聞此經威德力故，此五無間業速疾消除，還復人身，數數得生佛法之中，永不復墮於三惡趣故。」

是時尊者舍利弗，悲泣雨淚，白佛言：「世尊！如向所說謗此經者，乃有如是廣大業報，昔所未見，如是罪報乃至夢中亦未曾見。」

是時世尊告長老舍利弗言：「止！舍利弗勿作是念。復次舍利弗！我說此無礙妙法，數告汝等。舍利弗！彼諸眾生，以自業力作種種罪，自作自受，非彼他人；各各眾生自業力故，受是痛苦，非如來過。舍利弗！我常說言，是諸眾生汝等，訪諸善友，樂求安樂，離諸怖畏，樂求涅槃，樂甘露味。我常開示菩提正路，是時復說彼諸眾生，恣縱貪瞋，自作身業、口業、意業，心生邪見，不自正知，造作眾罪，各各邪視，於身分別造眾惡業，因墮地獄受種種苦。眾生自過，非如來咎。復次舍利弗！我常如是興於大悲，為諸眾生乃至一一眾生，盡於一劫，我皆代受地獄之苦，終不棄捨一眾生故。舍利弗！如來大悲恒常如是。譬如天上人間父母，唯生一子，端嚴殊特，色妙無比，福相圓滿，彼於一日忽然命終。時彼父母為此子故，心生懊惱，情地慞惶，悲號痛切苦惱。如是舍利弗！如來、應、正等覺亦復如是，悲愍眾生如見一子，如來煩惱終不能著，悉已遠離。何以故？舍利弗！譬如大海，不宿死屍。舍利弗！如來亦爾，煩惱不著。又謂舍利弗！身如幻夢，亦如影嚮，四大合成，假名為人，中無有實，見諸行相，非行、非住、非處、非無處、無滯、無礙、自他不著。舍利弗！如來亦復如是，觀諸行相，化導群生，不貪說行，雖作一切種種行相，不可指、不可示，等虛空界，離諸疑惑，無有戲論。如來亦爾，無有疑惑，離於戲論。是時眾生一向迷惑，無有迴轉，如來大悲而能隨順，如有眾生欲來，佛亦隨來，去亦隨去。何以故？是諸如來本願力故。

「復次舍利弗！如來、應、正等覺無有錯謬，如來無有無明，如來智慧亦無迷惑。舍利弗！吾今於天上人間，最尊、最貴、最上第一，不可稱量，無有等等，舍利弗！是不誑語者，不異語者。」

佛言：「若有眾生在家、出家，於此正法而生誹謗者，如前所說一切惡相，種種地獄眾苦所受。」

是時尊者須菩提，合掌恭敬白佛言：「世尊！此法微妙，甚難得聞。世尊！彼諸眾生於此正法而生誹謗者，當得何報？」

佛告須菩提：「謗斯法者得生大舌，縱廣百千由旬，上有五百俱胝鐵犁，長時耕舌。復從口出極熱猛火，聳焰上騰，炎熾輝爀，合成一聚，經百千劫，受大極苦。云何而得，須菩提！如是業報？彼愚癡眾生，皆因口業所作。須菩提！彼愚癡眾生，謗此法者，受如是報。」

是時一切眾會，以佛威力，同作是言：「如來說此極大惡報，甚為希有。」

是時帝釋天主白佛言：「世尊！我當於彼比丘持經法師，於未來世，常生尊重，以諸華香、飲食、衣藥、塗香、末香種種供養，晝夜三時，恭敬禮拜，尊重讚歎，志心護持。世尊！是善男子已生如來法身中，與諸如來同一名號。何以故？如灌頂剎帝利王所生之子，端嚴巍巍，具足王相，見者歡喜，彼諸人民皆悉尊重，拜跪問訊。見彼法師，亦應如是禮拜尊重。」

爾時世尊告普賢菩薩摩訶薩言：「善男子！此帝釋天主善能說之，為彼比丘持經法師，憐愍饒益，潛加護持。」

普賢菩薩言：「世尊！我亦如是，於未來世彼善男子、善女人，亦復護持，憐愍饒益，息諸災患，令得安樂，周遍百由旬外，不令嬈惱。」

爾時世尊讚普賢菩薩摩訶薩言：「善哉，善哉！善男子！汝今善說。」

爾時世尊以梵音聲，重說偈言：

「令他安樂心悲愍，　悉能隨順諸眾生，

三業清淨善稱揚，　無等功德真實寶。」

是時普賢菩薩摩訶薩，白佛言：「世尊！菩薩摩訶薩云何當得此寶光總持法故？」

佛言：「善男子！菩薩摩訶薩於寶光總持，當行一法。云何為一法？謂於一切眾生不起殺意，令得安樂。普賢菩薩！復有二法。云何為二？謂離於瞋恚，善言誘喻。普賢菩薩！此為二法，若能如是，即得寶光總持法故。復次普賢菩薩摩訶薩！為一切眾生意根不亂，無時暫捨。是時復告善男子：『菩薩摩訶薩為諸眾生，皆離一切憎愛故。』是時菩薩說此寶光總持功德時，復以稱揚讚歎此最勝功德，于時天上人間有無量無數眾生，皆得此法，復出寶光總持最勝功德，稱讚法師。」

爾時尊者阿難從座而起，偏袒右肩，右膝著地，合掌恭敬住立佛前，白佛言：「世尊！此寶光總持微妙正法，如是深邃。」

佛告阿難：「如是，如是！此色相甚深，受、想、行、識甚深，如空甚深，如虛空甚深。」

阿難白言：「我於如來前，得聞八萬四千法藏，未曾得聞如是妙法。」

佛告阿難：「此寶光正法難遇、難聞。」

阿難言：「佛說如是微妙正法，於未來世後五百歲中法欲滅時，有諸眾生欲作佛事，當依何法？」

佛告阿難：「依我釋迦牟尼如來說此正法，及彼法師，若有書寫、受持、供養恭敬此正法者，眼常無病，鼻亦無病，舌亦無病，齒亦無病，手亦無病，脚亦無病，頭亦無病，耳亦無病，諸根具足，身不臭穢，亦無中夭，壽命延長，彼一切諸天人及非人，常時衛護。時彼法師，於此命終，復得生於善逝世界，天中而生，離諸喧雜一切戲論。」

阿難白言：「世尊！是何因緣說此正法，魔王毒害不能障蔽？」

佛告阿難：「一切魔王於此正法，終不能作障難之者。」

爾時世尊作是語已，時彼魔王生毒害心，作是念言：「若有說此寶光總持法時，我當往彼作其障難。」

是時魔王以自業力，自見猛火，來燒其身，恐怖無量，退散而走。

「阿難！此法如是深妙難測，不可思議，若此正法隨所住處，如佛塔廟。」

阿難白言：「若如來在彼正法住處，我於是處，得見如來，往到佛所，先禮如來，後禮此法，為有何過？」

佛告阿難：「汝有過失，何以故？汝既如是輕慢正法，云何我得天上人間最尊、最貴、最上第一？復次阿難！我於過去先聞此法，後證菩提。」

阿難白言：「世尊！於何如來恭敬供養？復於何處聞彼如來說此寶光三摩地法？」

佛告阿難：「我非於天上、人間、乾達嚩處，恭敬供養求此法故。我於往昔為菩薩時，有佛世尊號不空積聚開妙眾寶光明藏如來前，得聞此法。」

佛告阿難：「彼如來即不與我授記，我從是來，過百千俱胝那庾多劫，難行苦行，為聞此法。阿難！是故汝應先禮此法，後禮如來。」

是時一切梵王、帝釋、護世諸天，以一音聲，同作是言：「歎此法故，是無上法，是最勝法，是無等等法，神變如是，若有聞此微妙正法乃至名字，應隨向禮。何以故？若有受持讀誦為他解說者，如見如來，等無有異。」

爾時世尊讚彼梵王、帝釋、護世諸天言：「善哉，善哉！聖眾善說。」

爾時世尊從口而出廣長舌相，遍照三千大千世界已，告普賢菩薩摩訶薩言：「善男子！汝今諦聽，我今請汝為諸眾生說此法故。云何眾生於此寶聚，不自守護，展轉息利，如生盲人，不見日光；又如商賈無有方便，不自貨易；亦如貧人，不自精勤，常奉他顏。見諸眾生，不聞此法，亦復如是，為諸眾生，譬喻言說。」

於是普賢菩薩摩訶薩從座而起，偏袒右肩，右膝著地，合掌恭敬，住立佛前。即時普賢菩薩摩訶薩，從自法座安詳起已，即時三千大千世界諸天宮殿，六種震動，所謂動、遍動、等遍動，震、遍震、等遍震，擊、遍擊、等遍擊，吼、遍吼、等遍吼，涌、遍涌、等遍涌，起、遍起、等遍起，大光晃耀一切世間。於是普賢菩薩摩訶薩，白言世尊：「云何問我？世尊！云何問我？善逝！世尊是具足一切智者，何不為諸眾生大悲憐愍。我名如來之子，云何我有如來智？云何我有如來力？我於是時常依佛言，依如來言，我常依止，由如甘露，不敢違背，恒時隨順。」

於時世尊讚普賢菩薩摩訶薩言：「善哉，善哉！佛子！汝即如來長子，最勝最上，我為眾生說此正法。善男子！汝當依我，如法護持，恒常尊敬，由如寶篋，盛以珍玩，勿生捨離。未來世時，有破戒比丘，不生敬信，善男子！彼不依此。」

普賢菩薩言：「世尊於意云何？彼出家者有何行故？」

佛言：「善男子！止！勿應問此。」

普賢菩薩言：「世尊！唯願說之！唯願說之！若不說者，云何而能為諸眾生？」

佛言：「普賢菩薩！汝今諦聽，我說此法由如眾海，文殊師利、觀世音，無量無數無有邊際菩薩摩訶薩等，一心諦聽，於未來世，彼出家者，修何行業？」

爾時世尊告普賢菩薩摩訶薩言：「佛子！彼出家者於此正法，多生輕慢，樂求舍宅，貪著利養，畜積財寶、精舍、房堂、衣服、臥具、飲食、醫藥，造惡業因，自破自壞，為是愚迷眾生。我說是經，廣令流布，久住不滅，度脫眾生。」

是時十方一切天、龍、藥叉、乾達嚩等，來白佛言：「世尊！我等天人八部并諸眷屬，盡生恒時守護是經，并彼法師一切比丘及諸法藏，不令嬈惱。我常隨侍，尊重恭敬，香華、衣服、種種珍寶一切所須，我皆供給，令法久住。」

爾時世尊為普賢等九十二俱胝菩薩，而說偈言：

「諦聽一切妙語言，　最聖功德超彼岸，

欺誑兇險皆棄捨，　一心專意樂諦聽。

聞佛摩竭提國中，　菩提大樹仁師子，

住大解脫三摩地，　當處如是大樹王。

盡彼十方微塵剎，　佛子周遊無所畏，

此名如來三昧族，　是諸三昧彼當得。

恒時知彼仁王行，　得見文殊真境界，

盡彼十方微塵剎，　汝觀如來真色相。

十方無數此佛剎，　佛子悉皆名吉祥，

一切十方微塵剎，　佛子善能遍遊歷。

為彼世間得值遇，　文殊師利無邊智，

問大眾生賢吉祥，　佛子功德云何得？

是時實際廣功德，　無邊眾生能解了，

問大眾生賢吉祥，　文殊功德妙菩提，

佛子若說此法已，　得解清淨佛功德。

復次佛子應云何，　當得如是功德行？

佛子諦聽賢吉祥，　無邊最勝彼功德，

我今略說於少分，　如添大海一滴水。

乃至得證佛菩提，　若有眾生初發心，

無邊功德莫能測，　一一功德盡讚揚，

波羅蜜多功德地，　如有經行於多劫，

不能說盡彼功德。　如是十方一切佛，

彼於是時說少分，　出生無邊勝功德。

如鳥飛空不可量，　大地一塵無能比，

非無因故從何生，　菩提功德隨心意。

發信一念生佛法，　如是和合生心已，

彼非愛樂王福樂，　非自求安非名利，

除滅世間諸苦惱，　為眾心故生世間。

彼意恒為諸眾生，　清淨佛剎興供養，

修習此法證菩提，　從心發生清淨智。

彼常恭敬求解脫，　尊重一切生佛想，

一切諸法功德同，　生心如是恒恭敬。

發心歸向於佛法，　佛子興心行此行，

無邊菩提發是時，　生大丈夫猛利意。

發心力如人中主，　廣興供養不思議，

眾法無壞莫能量，　生心供養應如是。

發心能免胞胎苦，　養育劬勞一切行，

隨樂快樂悉從心，　是故見於安樂處。

發起無邊恭敬心，　我人憍慢皆棄捨，

發心即妙珍伏藏，　如手攝持獲安樂。

發心能為歡喜捨，　發心踊躍作佛事，

發心求勝功德林，　得佛所說皆往詣。

勇猛利根光明照，　發心堅固無能壞，

種種煩惱頓皆除，　發心能說佛功德。

發心和合不和合，　一剎那中悉皆離，

發心能越魔王界，　見彼最勝妙解脫。

功德種子不朽因，　發心種大菩提樹，

最上勝智皆增長，　發心見諸一切佛。

彼說過去行大行，　解脫妙行發心求，

此法世間甚難遇，　由如大海眾寶王。

若常發心恭敬佛，　無戒無行彼皆離，

離諸過患眾[億-音+(天*天)]尤，　復能稱讚彼功德。

持戒見獲菩提心，　方便修學功德地，

能依戒法善修習，　彼常依佛所教勅。

若常發心恭敬佛，　彼佛廣大興供養，

於佛廣大供養已，　復能慇重不思議。

若常發心供養法，　聞彼佛法心無厭，

若於佛法心無厭，　不思議法妙解脫。

若常發心恭敬僧，　彼於僧中心不退，

如是發心僧不退，　當得發心不退力。

若得發心不退力，　彼以根利現光明，

若得根利現光明，　彼常遠離惡知識。

若已遠離惡知識，　應當求法訪善友，

若法善友尋求已，　彼獲廣大妙安樂。

若獲廣大妙安樂，　因力自大皆棄捨，

若已棄捨我慢因，　即得廣大勝解脫。

如是廣大解脫已，　即得諸佛常照察，

若以諸佛常照察，　彼即生大菩提心。

若得生大菩提心，　即獲解脫大功德，

若得解脫大功德，　即得生於如來家。

既得生於如來家，　即得解脫妙相應，

若常解脫妙相應，　彼發心意皆清淨。

大方廣總持寶光明經卷第三

大方廣總持寶光明經卷第四

西天中印度摩伽陀國那爛陀寺傳教大師三藏賜紫沙門臣法天奉　詔譯

「若得發心淨覺意，　彼說最上最殊勝，

若得最上殊勝已，　常行波羅蜜多行。

若行波羅蜜多行，　則能隨順此大乘，

若能隨順此大乘，　則能隨順供養佛。

若得隨順供養佛，　則得智慧志堅固，

若能智慧志堅固，　常見彼佛不思議。

若常見佛不思議，　見佛無去無有住，

若得見佛無去住，　此法住世恒不滅。

若見此法恒不滅，　遠離積集諸煩惱，

若得遠離煩惱因，　則能說法無邊際。

若得說法無邊際，　彼為興慈住世間，

若為慈心住世間，　則是大悲堅牢本。

若得大悲堅牢本，　即是為他法喜樂，

若得喜樂法根本，　彼捨造作種種罪。

若捨造作眾罪已，　無我無人離眾非，

若得無我離眾非，　彼常自利及利他。

若常自利及利他，　永免輪迴諸苦惱，

若離輪迴諸苦惱，　彼得大力最為勝。

若得大力最殊勝，　則得出生清淨智，

若生清淨智慧已，　彼入世間修行網。

若能入此修行網，　成熟世間甚希有，

若得成熟於世間，　積集世間妙智慧。

若得世間妙智慧，　則能隨順於四攝，

若能隨順於四攝，　則於世間廣施設。

若於世間廣施設，　則住方便智慧力，

若得方便智慧力，　則住勇猛無上道。

若住勇猛無上道，　永不見彼魔軍眾，

若得不見魔軍眾，　則能遠離四魔道。

若得遠離四魔道，　則能到於不退地，

若得到於不退地，　即得名為無生忍。

若得如是無生忍，　得佛授記號世燈，

若得授記號世燈，　則住一切如來前。

若得住於如來前，　得佛祕密變化智，

若得如來變化智，　一切如來皆授記。

若得諸佛授記已，　一切功德眾莊嚴，

若得功德眾莊嚴，　得妙福德清淨身。

若得如是清淨身，　由若金山光照耀，

若得如是金山光，　即得具相三十二。

若得具相三十二，　即得相好莊嚴身，

若得相好莊嚴已，　身放光明普皆照。

若得光明普照已，　不思議光眾嚴飾，

若得如是眾嚴飾，　光明足步蓮花生。

若得光明蓮花行，　得佛境界蓮花座，

若得如來花座已，　則能照見十方界。

若得照見十方界，　教化眾生不空行，

若得教化不空行，　即得智辯無邊際。

若得智辯無邊際，　說此不可思議法，

若得說法不思議，　令彼無量眾忻慶。

若得無量眾忻慶，　積行不可思議剎，

若得如是廣大行，　各各智力盡能知。

若得如是智慧力，　世間隨類化群生，

若得隨化群生已，　宿命住智彼皆得。

若得如是宿命智，　三業清淨恒無間，

若得三業恒無間，　以自願力隨念至。

若得願力隨念至，　隨諸眾生現眾類，

若得隨現眾生類，　得不思議妙音聲。

若得如是妙音聲，　能出種種眾語言，

所出如是妙言辭，　則能周遍諸世界。

如是周遍諸世界，　一剎那中盡能知，

若得如是了眾心，　不生不滅無退轉。

若離生滅無退轉，　一切障惱不復生，

若得障惱不復生，　法身功德智慧圓。

若得法身智慧圓，　法行光明照世間，

若得法光照世間，　則得十地十種身。

若得十地十種身，　則得般若解脫道，

若得般若解脫道，　灌頂莊嚴為最上。

若得如是灌頂已，　三摩地道悉皆成，

如是三摩地得已，　各見十方一切佛。

若見如是諸佛已，　如是諸佛念灌頂，

作是思惟是事已，　十方諸佛同灌頂。

諸佛同時灌頂已，　各伸右手摩其頂，

既得諸佛摩頂已，　則能變現等虛空。

如是變現等虛空，　隨所住處能堅固，

若得隨所能堅固，　天上人間莫能測。

既以人天無能測，　如是所作離稱量，

過諸稱量離語言，　是為一切不空力。

以是一切不空力，　聞名見身獲大辯，

既以大辯力如是，　能作世間大施主。

復名不空大丈夫，　以住本性丈夫故，

不捨大慈演妙法，　於諸惡道化群生。

演說寶光最上乘，　由如金剛寶雲聚，

彼之自性如海寶，　不增不減無有損。

無邊功德亦復然，　有剎無佛不聞法，

於彼現作佛菩提，　見彼由如大法藏。

彼常說法離眾惑，　十方世界無罣礙，

亦如月光普照耀，　教化眾生千方便。

剎那剎那佛菩提，　即見十方諸世界，

常轉法輪安世間，　勇猛遍轉十方界。

彼諸聲聞辟支地，　無邊變化佛莊嚴，

復經不可思議劫，　化諸眾生親往詣。

若男若女童男女，　天人修羅龍王類，

藥叉乃至摩護羅，　以解脫智皆悉見。

若諸世間眾形類，　隨眾語言悉皆同，

一切勇猛皆盡見，　如是勇猛盡觀察。

海印三昧從口生，　得是海印眾三昧，

能嚴不可思議剎。　嚴飾不思議剎已，

供養十方諸如來，　如是種種供養已，

復得光明眾嚴飾。　若得光嚴不思議，

則得無邊解脫智，　若得無邊解脫智，

得不思議身變化。　若得如是身變化，

口辯智辯亦如是，　若得口智無礙辯，

布施變化不思議。　若得布施不思議，

持戒忍進亦復然，　若得持戒忍進通，

禪定神變莫能測。　若得禪定神通變，

出生方便神變智，　得是方便神變智，

出生無邊諸功德。　從佛口生三摩地，

三摩地入一微塵，　一切微塵皆盡入，

一微塵中難思剎，　一一微塵皆悉見。

如是佛剎微塵數，　其中佛剎盡皆覩，

種種微細清淨眾，　無上貴重微妙剎，

如實遠離出興世，　其中祕密妙昇騰，

有以除暗放光明，　帝網重重復無盡。

由如見一大光明，　如是一切微塵盡，

此大仙行三摩地，　即是無邊勝解脫。

三摩地力供養佛，　一切如來供養已，

復於手中變千萬，　作大丈夫興廣供。

乃至十方妙華鬘，　塗香發越珍奇寶，

一一手中親施與，　菩提大樹詣佛所。

價直千萬妙香衣，　種種幢幡及傘蓋，

閻浮檀金莊嚴具，　彼自手中親施與。

無邊一切所受用，　清淨供養於大仙，

手中奉上皆捨施，　住佛菩提大樹王。

乃至一切眾妓樂，　擊鼓出眾妙音聲，

種種雅樂琴箜篌，　一一手中親撫擊。

種種讚唄妙伽陀，　種種稱讚真實德，

無邊一切十方界，　一一皆自手中作。

或以光明興佛事，　皆從右旋而動作，

香水普灑諸佛剎，　供養一切世間燈。

光明嚴麗適意香，　蓮華瓔珞不思議，

蓮華妙色無央數，　一一自作供諸佛。

放大光明嚴飾華，　種種微妙華雲海，

如是妙華普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明嚴飾香，　種種微妙香雲海，

如是妙香普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明塗香獻，　種種塗香妙雲海，

如是塗香普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明鬘嚴飾，　種種微妙鬘雲海，

如是妙鬘普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明粖香嚴，　種種粖香妙雲海，

如是妙香普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明嚴飾衣，　種種微妙衣雲海，

如是妙衣普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明嚴飾蓋，　種種微妙蓋雲海，

如是妙蓋普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明寶嚴飾，　種種微妙寶雲海，

如是妙寶普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明蓮華嚴，　種種蓮花妙雲海，

如是妙花普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明瓔珞嚴，　種種瓔珞妙雲海，

如是瓔珞普周遍，　廣大供養作佛事。

放大光明幢莊嚴，　彼幢青黃具赤白，

無數妙寶眾莊嚴，　眾幢嚴飾彼佛剎。

種種嚴飾摩尼網，　懸繒幡蓋妙花鬘，

垂珠瓔珞演佛音，　持蓋常在如來上。

假使供養一如來，　手自供給不可數，

如是盡諸一切佛，　此仙變化三摩地。

攝諸世間神通智，　是為最上三摩地，

善行一切眾方便，　如是化導諸群生。

或有供養諸如來，　種種行施不思議，

尸羅清淨頭陀行，　無盡忍辱非動搖。

或有勇猛勤精進，　寂然禪定善修習，

智慧了達諸義趣，　能行一切善方便。

或行慈悲喜捨願，　同事愛語利他力，

以智積集眾福業，　解脫四諦十二緣。

或有根力覺道行，　聲聞乘中得解脫，

觀緣清淨緣覺乘，　神通變化最上乘。

或見無常諸苦惱，　非命非身卒暴眾，

非橫煩惱障所纏，　三摩地力能蠲除。

於諸世間行精進，　演暢妙法化群生，

普願一切皆解脫，　誘諸眾生隨世間。

彼諸形類莫能測，　神通密演三摩地，

嚴持欲樂妙變化，　隨意引導諸世間，

悉令歡喜獲安樂，　思念眾生無暫捨。

若逢饑饉眾難中，　種種安樂世所有，

一切愛樂悉從心，　為諸世間廣施設。

常以珍味之飲食，　種種麗服及庫藏，

王物我所愛樂捨，　一切世間隨意施。

殊特妙好相嚴身，　巍巍上行無傾動，

塗香花鬘悅眾心，　現是色相化群有。

見者愛樂生歡喜，　上妙智慧種種色，

見諸最上微妙色，　隨意化導於世間。

迦陵頻伽出妙音，　白鵠計羅俱拏聲，

緊那羅鼓出梵音，　恒演如來解脫法。

八萬四千如來藏，　一切勝義盡能行，

差別萬法妙能宣，　隨意化導諸眾生。

眾生苦惱悉同行，　非惡非善亦復爾，

造作一切諸行業，　隨意化導諸眾生。

若逢災難苦惱中，　見彼如是難堪忍，

代諸眾生受眾苦，　安樂一切諸世間。

若法或有或不至，　無智無福無解脫，

與王於彼同敷暢，　拔濟眾生超彼岸。

能離貪愛眾結縛，　名為世間解脫主，

一切欲樂盡能超，　出離解脫光明照。

彼放光明十種行，　能行調御眾方便，

一切仙行悉了知，　觀見世間隨所作。

眾生等同無量壽，　坦然安隱而快樂，

生老病苦不能侵，　決定自見無常趣。

如有眾生樂燈明，　世間癡暗然大炬，

老病死苦恒熾然，　世間引導諸眾生。

十力精進四無畏，　如來十八不共法，

我意思惟廣大功，　於諸世間作佛事。

譬如世間諸幻術，　能現種種眾色相，

見諸如來化亦然，　如是神變導諸有。

彼以種種方便行，　善言誘喻諸眾生，

譬如蓮華不著水，　隨意造作差別行。

華辭捷利眾語言，　妓舞戲玩相扠撲，

瓔珞莊嚴舞旋轉，　如幻現相各不同。

或作村營商主尊，　長者賈客市中主，

輔相大臣王給使，　醫方大辯眾論師。

或於曠野作大樹，　珍寶妙藥無盡藏，

如意摩尼給所須，　失路迷人為導引。

盡知未來生世間，　眾生不知自作業，

經營農務眾方便，　世間工巧種種行。

或現怨親無憎愛，　安樂一切諸眾生，

洞明方論種種法，　彼仙開決光明道。

若行最上大仙行，　天上人間皆解脫，

若諸出家苦行輩，　開彼最上一切智。

若諸外道出家眾，　常持不語憍答摩，

裸形不動沙門相，　亦自依稟本師教。

或有常持捨身法，　或即執有執本無，

長髮[髟/酉]髻童子相，　亦自依稟於本師。

或有事日五炙身，　狗戒牛戒鹿皮衣，

巡訪三時行供養，　亦自依稟於本師。

或有常樂天中智，　無善無惡撥無因，

尋求根果水為食，　執為上味難思法。

或有蹲坐紅色衣，　或有塗灰或臥草，

持捧題名搭肩行，　亦自依稟於本師。

乃至一一諸外道，　皆悉令彼離結縛，

彼行利智惡苦行，　如是外道皆接引。

世間同類皆教化，　邪見棲託本靈跡，

於彼方便演妙法，　說此正法令他作。

或演大乘真言行，　正法祕要妙言辭，

或於正直演實言，　其中或演天妙句；

或以文字得解脫，　法集妙義金剛句；

智慧破壞外論句，　論說種種解脫言。

或於人中演神呪，　宣揚一切妙章句，

其中或有天語言，　龍王語言藥叉句；

或於羅剎步多言，　藥叉畢舍乾達嚩，

緊那羅女誐嚕拏，　演斯妙法解脫義。

彼以智慧如法說，　若佛若法如是盡，

智道不可思議法，　說此三摩地變化。

解了世間三摩地，　行於一切諸世間，

或放光明難思議，　光明引接諸眾生。

或放光明名妙觀，　乃至眾生因光信，

彼得不空妙觀察，　無上智及無上因。

得見諸佛并聞法，　及見僧徒諸功德，

見塔讚佛甚希有，　及見清淨光明照。

或放光明名普照，　遍照一切諸世間，

一一微塵彼盡知，　為欲安樂世間說。

彼光普照諸眾生，　常持燈明供養佛，

持燈供養諸佛已，　世間所有眾燈明。

或以酥燈及油燈，　松脂草竹及葦燈，

眾香美味珍寶燈，　盡持光明施諸佛。

又放光明名遍照，　悉能觀察諸眾生，

貪愛輪迴生死海，　為欲拔濟諸群生。

光照輪迴貪愛海，　悉令利樂諸有情，

皆得遠離於四魔，　苦惱逼迫令安樂。

作諸橋梁無有數，　或於河路作船筏，

叱呵假偽讚息災，　彼放光明皆盡照。

光明警悟渴乏者，　彼能覺悟諸眾生，

遠離貪欲獲善利，　得為說法之導師。

若離欲貪獲善利，　說法化導亦復爾，

得佛降霔甘露水，　濟拔世間飢渴者。

或作池河及井潭，　穿鑿造作為菩提，

呵毀愛欲稱讚定，　呵責貪愛彼悉除。

憐愍眾生放光明，　彼光遍警諸群有，

樂他變化住菩提，　念念生心我當得。

莊嚴相好蓮華座，　大悲憐愍諸眾生，

恒時演說佛功德，　放光令彼生忻慶。

又放光明名適意，　是光能覺諸有情，

於佛於法生愛敬，　及樂恒時事眾僧。

既得佛法生忻慶，　及以給侍於眾僧，

即禮如來聖功德，　是故得佛無上行。

遇諸如來并妙法，　得最無上忍辱行，

覺此眾多諸有情，　念佛念法聖功德。

一一功德心覺悟，　彼放光明令趣求，

又放光明集福德，　此光能覺諸有情。

捨施無數種種行，　勸請無上大菩提，

所求如意皆滿足，　如是種種物能施。

一切隨意施設已，　積集福德放光明，

如是智者放光明，　彼光照察諸眾生。

一法口宣無有盡，　剎那宣暢能觀察，

法慧攝諸眾生義，　智智悉能盡了知。

妙法勝義已宣揚，　即智放彼大光明，

若以智燈放光明，　彼光照察諸眾生。

眾生不空無生滅，　諸法自性即無性，

如幻如霧水月等，　如夢亦如鏡中像。

法無主宰依於空，　善說出生智慧燈，

法力變化放光明，　彼光警悟諸眾生。

無盡總持誰易得，　持諸如來妙法藏，

總持妙法修習已，　大仙之法常護持。

宣暢是法為世間，　是為法化放光明，

或以好捨放光明，　彼光能覺諸眾生。

無常不久知快樂，　如是捨離彼皆得，

若諸眾生我難伏，　了知自性如浮雲，

知已好慧善安和，　是為好施放光明。

又放光明名懺悔，　照察毀禁諸眾生，

戒法清淨懺悔已，　心生遠望當得佛。

若諸眾生因持戒，　現業毀禁獲清淨，

彼同發此菩提心，　放此光明彼盡懺。

忍辱放光眾嚴飾，　彼光照察諸眾生，

瞋心極惡意難調，　先以忍辱彼即除。

自業難行忍辱行，　於心不動菩提道，

恒時稱讚忍辱行，　是為忍辱眾嚴飾。

又放光明光熠燿，　照察懈怠諸眾生，

三寶上妙諸方便，　相續長時而供養。

三寶種種諸方便，　相續方便供養已，

即能遠離於四魔，　疾得無上大菩提。

化諸眾生行精進，　如是供養三寶已，

恒持妙法無盡時，　熠燿光明彼即得。

又放光明作忍辱，　普周覺察諸眾生，

菩提遠離貪瞋癡，　得心恒時無間斷。

所有業行悉皆除，　遠離一切諸不善，

稱揚息災讚禪定，　忍辱清淨放光明。

智慧嚴飾放光明，　能覺癡暗諸眾生，

若說正法得解脫，　遍能證入諸智根。

若聞正法得解脫，　遍能往詣根源已，

即得日燈三摩地，　得佛智慧妙光明。

王之所有我能施，　為求妙法住菩提，

即得常時演是法，　智慧光明莊嚴得。

若佛放此大光明，　彼光照察諸眾生，

無數難思千如來，　現座妙好蓮花上。

大覺如來解脫我，　無邊變化演佛音，

作諸如來照察力，　即得放此佛光明。

又放光明施無畏，　部多恐怖諸眾生，

救諸患難羈鎖縛，　如是恐怖災難者，

令諸眾生得安隱，　悉能遠離於殺生，

救諸業道患難者，　得大無畏放光明。

又放光明名安樂，　安諸得病纏綿者，

一切疾疫盡療治，　安樂禪定三摩地。

種種醫藥花果實，　塗香末香珍寶味，

香水乳蜜及酥油，　飲食供養皆充足。

見諸如來放光明，　照察眾生命終時，

教令念佛即見佛，　命終決定生佛剎。

臨命終時若念佛，　見於佛像生愛敬，

佛為往彼而救度，　得見諸佛為說法。

又放光明名法光，　此光能覺諸眾生，

聞法書寫讀誦持，　常得愛樂於諸法。

開敷妙法甚難值，　勤求妙法圓滿意，

以諸方便獲斯法，　是故說法光明得。

又放光明名語言，　佛子覺悟彼眾生，

本願聲振三千界，　聞諸如來眾言音。

高聲稱讚於大仙，　大聲響亮鐘鈴施，

為諸世間佛語言，　是故得此語言光。

又放光明施甘露，　彼光能覺諸眾生，

了知眾生起心時，　一切功德相應行。

無數苦惱災難中，　恒說虛假無安隱，

若常止息災難除，　說施甘露悉皆得。

又放光明名最勝，　此光能覺諸眾生，

勝戒三摩地亦然，　聞佛最勝大智慧。

無等淨戒三摩地，　智慧第一大能仁，

稱揚讚歎施菩提，　彼當得此勝光明。

為施無盡妙珍寶，　此寶供養於大仙，

施寶供佛及佛塔，　眾生求寶而不獲，

施諸珍寶得為佛，　是故放光如寶嚴。

又放光明往照耀，　是光覺悟諸眾生，

適意塗香人不嗅，　彼行如來功德行。

天上人間所出香，　用為供養諸如來，

眾多佛塔我盡塗，　是故放此塗香光。

大方廣總持寶光明經卷第四

大方廣總持寶光明經卷第五

西天中印度摩伽陀國那爛陀寺傳教大師三藏賜紫沙門臣法天奉　詔譯

「又放光明種種嚴，　種種幢幡及傘蓋，

作諸妓樂及眾香，　嚴持上妙雜花香，

如是種種供養佛，　花香燒香及粖香，

幢幡妙蓋垂寶帳，　能出種種妙莊嚴。

又放光明發淨心，　手持眾寶而住立，

清淨大仙佛塔處，　得此清淨妙光明。

又放廣大光明雲，　復雨種種妙塗香，

塗香水洒塔界地，　是故得此光明雲。

又放光明種種嚴，　裸者得衣而莊飾，

種種瓔珞種種衣，　是故出生莊嚴施。

又放光明名眾味，　施諸上味飢渴者，

種種上味之飲食，　施已獲得大光明。

又放光明名勝義，　庫藏珍寶施貧窮，

及施三寶無有盡，　是故檀行勝義成。

又放光明眼清淨，　盲者得視眾色相，

以燈供佛及佛塔，　獲得放光清淨眼。

又放光明耳清淨，　聾者各得聞眾聲，

施佛音樂及佛塔，　獲得清淨光明耳。

又放光明清淨鼻，　鼻根不具聞妙香，

施妙塗香佛及塔，　獲得清淨光明鼻。

又放光明清淨舌，　得佛柔軟慈意語，

遠離麁獷雜穢言，　獲得光明舌相好。

又放光明身清淨，　身根不具復圓滿，

捨身量等佛及塔，　是故得此清淨身。

又放光明意清淨，　一切妙意彼皆得，

因心意作三摩地，　得此清淨意光明。

又放光明色清淨，　思見仁王眾色相，

種種妙色靡不周，　得獲莊嚴光明塔。

又放光明聲清淨，　非聲空聲悉盡知，

生信由如於谷嚮，　放此清淨聲光明。

又放清淨香光明，　一切臭氣為妙香，

妙香水灑佛塔廟，　放光住此菩提樹。

又放清淨味光明，　有毒無毒變上味，

供佛聲聞及父母，　施諸上味得光明。

又放光明觸清淨，　澁滑軟觸悉安樂，

劍戟箭槍如雲雨，　變為柔軟妙花鬘，

無數軟衣觸獲安，　渡生往詣於佛所，

妙花塗香清淨衣，　得施鬘蓋放光明。

又放清淨法光明，　一切毛端難思法，

為諸世間而出現，　得佛演說一切法。

信法自性本不生，　法身報身亦復爾，

法常寂住等虛空，　是故得獲清淨法。

光明現前應是作，　於大仙面一毛端，

出生殑伽沙等光，　一切各各隨業因。

亦如現前一毛塵，　出現殑伽微塵等，

如是一切毛皆盡，　此三摩地大仙現。

若放光明如本行，　是光所作過去同，

彼若不現此光明，　云何神變等大仙。

彼得福德既同因，　隨喜勸請亦如是，

若有得見悉獲安，　是光自他俱解了。

若作福業善安和，　相續不斷供養佛，

如來功德應忻求，　覩此光明如是作。

由如盲人不覩日，　不分晝夜及世間，

云何眼等能了色，　各各法義而得解。

調御放光亦如是，　分明示彼不自見，

未離顛倒妄想言，　畢竟不得廓徹意。

乘寶宮殿眾嚴持，　種種資具妙香華，

大眾無有能知者，　彼之疾病甚難袪，

調御光明亦如是，　此光自障不能知，

虛誑妄語未能除，　畢竟不能心廣大，

覩此光明能了別，　常得樂說而安樂。

彼身無疑妄想除，　離我即大功德幢，

變化主伴而莊嚴，　依此無上三摩地。

無邊一切諸十方，　顯示佛子并主伴，

種種三千微塵剎，　光明嚴飾蓮花座。

一切身同跏趺坐，　變化示此三摩地，

自他十剎微塵等，　蓮花坐彼諸眷屬。

各各佛子眾圍遶，　安住遍入三摩地，

彼以大仙化導力，　眾生從佛功德出。

互相圍遶大蓮華，　同時合掌而恭敬，

此法是大調御師，　若入寂靜三摩地。

得諸弟子眾圍遶，　由如眾星中朗月，

如彼入於一方中，　顯示佛子并眷屬。

一切方中此皆盡，　變化示此三摩地，

彼方覆閉悉蠲除，　最上三摩地行入。

或有從於三昧起，　自身顯示於十方，

或有東方三昧中，　西方不起能搖動；

或有西方三昧中，　東方現起大人相，

悉能入此十方中，　異方復現諸三昧。

廣能現此功德智，　大仙神變三摩地，

若盡異方一切剎，　無數如來皆往詣。

一一足下而致敬，　現住安樂三摩地，

或以三昧視眾生，　西方盡剎而湛然。

一切如來悉現前，　現作無數諸供養，

如是西方盡見已，　復往阿僧祇佛剎，

於彼足下而致敬，　得住安樂三摩地。

彼以等持而正見，　盡於東方諸剎土，

一切如來悉現前，　又覩無數諸供養。

入此十方佛剎已，　一一方盡無動搖，

於中現起諸三昧，　種種供養世間燈。

彼於眼塵三昧中，　能現大色諸境界，

見此不可思議色，　天上人間悉愕然。

既覩色塵三昧已，　作是思惟眼塵境，

眼之自性非生滅，　是故開闡無相空。

或有耳塵三昧中，　能現大聲諸境界，

入於一切語言音，　天上人間悉愕然。

既覩聲塵三昧已，　審諦思惟耳塵境，

耳之自性非生滅，　是故開闡無相空。

或有鼻塵三昧中，　能現大香諸境界，

如是妙香悉遍入，　天上人間悉愕然。

既覩香塵三昧已，　復諦思惟鼻塵境，

鼻之自性非生滅，　是故開闡無相空。

或有舌塵三昧中，　能現大舌塵境界，

如是上味普周遍，　天上人間悉愕然。

既得上味三昧已，　審諦思惟舌塵境，

舌之自性非生滅，　是故開闡無相空。

或有身塵三昧中，　能現大觸塵境界，

世間觸塵普遍入，　天上人間悉愕然。

既覩觸塵三昧已，　身塵遍起諦思惟，

身之自性非生滅，　是故開闡無相空。

或有心塵三昧中，　能現大法塵境界，

既覩法塵三昧已，　復諦思惟心塵境，

心之自性非生滅，　是故開闡無相空。

彼以三昧嬰孩身，　出現盛年壯色住，

彼現盛年三昧已，　復住衰老朽痼身，

住此衰老身三昧，　復發心作優婆塞。

住此優婆塞三昧，　改質現作比丘身，

住此比丘身三昧，　即得多聞比丘身。

住此多聞身三昧，　即得有學無學身，

既住如是身三昧，　即得住於如來身。

住是如來身三昧，　得佛最上妙色身，

住此最上身三昧，　化身現作天人形。

從此天形身三昧，　出生眾多大龍身，

從此大龍身三昧，　出生諸大藥叉身。

從此藥叉身三昧，　出生一切步多身，

從此步多身三昧，　現前出生一毛端。

從此一毛端三昧，　出生一切眾毛端，

從此一切毛端中，　出生一髮毛端塵。

從此一髮塵三昧，　出現一切髮塵境，

一一髮塵三昧中，　復能出現微塵數。

若見一塵三昧已，　出生一切微塵盡，

若見一一塵三昧，　出生大海金剛際。

從此金剛際三昧，　出生摩尼樹花果，

從此摩尼樹三昧，　出現如來大光明。

從此如來光三昧，　出現一切江海水，

從此江海三昧中，　復現大火塵境界。

從此火塵三昧中，　出生風塵之思念，

從此風塵之三昧，　出生大地塵境界。

從此地塵三昧中，　出生一切天宮殿，

於此宮殿三昧中，　思念等彼虛空界。

三昧解脫不思議，　悉得無邊諸功德，

復能照耀無邊劫，　一切如來盡難量。

一切如來同說此，　世間業果難思議，

龍化雲水佛入定，　定中變化不思議。

見彼出生說少分，　於中彼眾悉驚怪，

法師方便智令知，　所說敏速能解了，

即得住於八解脫。　聲聞得一即為多，

或是得多由如一，　觀彼虛空光熾焰。

炎赫熾盛俱洞然。　周匝俱為熾火城，

火城下徹於水輪，　於輪坐臥而安住，

剎那身變不思議。　彼眾無有大悲心，

菩提行遠棄世間，　身雖變化不思議，

不能利他為世間。　譬如日月遊虛空，

悉能照見十方界，　陂湖池沼及淵泉，

方圓大小寶海河，　悉現不思議色相。

如日照見於十方，　如智解脫諸三昧，

若見如來佛亦然。　澄湛池邊四兵眾，

各各於中而現形，　利劍弓刀箭甲冑，

兜鍪覆膊絛鐵札，　亦如眾色而莊嚴。

見彼如來光明網，　不分憎愛離疑惑，

解脫功德三摩地。　天中海內說彼名，

乃至眾生出生海，　聞彼所說盡能知，

自身語言皆歡喜。　愛樂貪恚雜語言，

一切隨類能了知，　得妙總持法之力，

人間天上過有無。　名為覩嚕婆惹娑，

婆羅門女稱讚彼，　志願無有愛恚心。

為無嫉妬得超身，　雖有辯才愛恚存，

不能成就大檀行。　名稱遠聞於世間，

無人不喜智功德，　譬如明智作幻術，

能現種種無邊色，　或於晝夜月一念。

百年由如於風燭，　云何幻化有愛恚，

世間變化如幻夢，　定知遠離於解脫。

如智善修人皆喜，　天與修羅共鬪戰，

天得修羅自退散，　以蓋覆上乘車輦，

兵甲自退而散走，　修羅於彼生愛恚，

自說身變不思議，　富貴勇猛無能敵。

現身變化能如是，　能持大龍及金剛，

帝釋眷屬乘大象，　此象頭現三十三，

一一復現於六牙，　一一牙上現七池，

池中現水皆盈滿，　一一池現七蓮花，

蓮花種種而莊嚴，　一一華中復現七，

天女一切悉能知，　能解歌舞眾妓樂。

帝釋天眾同娛樂，　知彼自身復龍形，

得同一切而變化，　種種造作等莊嚴。

或時現龍為最上，　彼現有愛有恚癡，

隨自福業現神變，　智力方便相應行。

非三摩地不能作，　由如羅睺身變現，

變為金剛縛足下，　現身海中水至臍，

頭與妙高而同等，　彼有愛恚貪瞋癡。

羅睺神變力如是，　魔王破壞世間燈，

若現神變無有邊，　帝釋化現不思議。

天與修羅共戰時，　制伏修羅不能變，

彼現自身於帝釋，　能知修羅勇猛力。

同時自往帝釋前，　各各執持於金剛，

修羅執持而戰慄，　變現千眼能怖畏。

光明熾盛執金剛，　身披甲冑有大力，

修羅既覩而退走，　彼以薄福力不任。

帝釋為天現神變，　一切世間盡能救，

說此神變福無盡，　空中天鼓勸諸天。

說於彼眾業果報，　知天耽著於欲樂，

天鼓出聲而救度，　觀身無常不久停。

此等自性不能了，　如幻如雲翳星月，

萬物自性如夢覺。　一切煩惱怨家因，

除得甘露離無常，　其中若有樂耽著，

無常迅速如摩竭。　一切眷屬悉遭苦，

聖者增長於一切，　樂著欲樂如盲人，

若有聞法免無常。　鼓為帝釋常誡勸，

及諸天眾說妙法，　恒時演暢妙語言，

無邊煩惱能廣說。　彼能現此無色相，

天鼓出於大音聲，　隨諸天意現眾色，

廣為無作諸眾生。　天與修羅相持時，

以天福力勝於彼，　天鼓空中勸天人，

出眾音聲悉同彼。　天鼓勸令生忻喜，

得生遠離兵怖畏，　修羅王眾自退散，

剎那恐懼盡消除。　鼓施甘露經劫數，

救度一切諸世間，　彼離煩惱魔王眾，

不受煩惱說安樂。　帝釋天女九十二，

化身令他悉歡喜，　一一幻身與彼同，

一切天女各同示，　諸女同時貪慾樂，

若住自性妙法中，　而為開示演妙法。

帝釋神變一剎那，　帝釋有愛有恚癡，

唯自娛樂諸眷屬，　無人於世恒方便。

世間變化離愛欲，　魔王鬪諍住世間，

攝伏一切眾生類，　煩惱業力索普縛，

愚迷眾生不能脫，　彼等有愛有恚癡，

一切世間魔王攝，　住於十種業道中。

一切世間自破壞，　梵王宮殿三千主，

乃至梵王三千宮，　普現其身於中住。

梵天王出妙音聲，　梵王於彼世間中，

定知梵王能變化，　彼經劫數如剎那。

不能一念生悲智，　過於三災壞劫已，

不思議心諸世間，　眾生業報心生風。

風能成就器世間，　四海眾山天宮殿，

廣大種子光明寶，　風能生雲而降雨。

雨止風卷雲自收，　風能成熟世所有，

安樂眾多諸世間，　彼不學於波羅蜜，

亦復不學佛功德，　能現世間不思議。

雖能如是人莫覩，　乃至飛禽走獸聲，

女聲童男童女聲，　雲雷震吼海潮聲，

眾生各各悉聞知，　各各聞於自性聲。

以廣大辯無礙知，　江河各出廣大聲，

世間娛樂妙音聲。　如來法海甚希有，

能攝一切諸眾海，　海得妙寶水無盡，

江河競澍復不增。　由如一切世間海，

定慧解脫福無盡，　智智出生諸功德，

得福功德亦不增。　娑誐羅龍能自在，

從下往詣化樂天，　廣布慈雲四大洲，

無數種種而莊嚴。　化樂天中閻浮名，

現雲普遍眾妙色，　或變紅珠光晃耀，

覩史多天金雪色，　焰摩天中吠瑠璃，

忉利天中瑠璃藏，　四大王天水精色，

金剛堅固海雲色，　緊那羅宮香發越，

龍王宮中蓮花色，　堅守大力烏黑色，

阿修羅宮山石色，　上妙金光陽焰色，

異域他州種種嚴，　贍部洲中青碧色，

雲色各各隨洲變。　化樂天中現金雲，

由如閃電日光色，　妙色等同清淨月，

覩史多天紫金色，　焰摩天中金雪同，

忉利天中瑠璃色，　四大王天水精色，

金剛堅固海雲色，　緊那羅宮香充滿，

龍王宮中蓮花色，　堅守大力烏黑色，

阿修羅宮鐵山色，　上妙清淨摩尼照，

種種差別而莊嚴。　贍部洲中月摩尼，

電光所至亦如雲，　化樂天與梵王天，

同現鼓聲悉周遍。　覩史多天雅樂聲，

焰摩宮中天女聲，　四大王天乾達嚩，

山相擊聲海潮聲，　緊那羅笛俱拏聲，

龍宮迦陵頻伽聲，　堅守宮中龍女聲，

修羅宮中琴瑟聲，　人聲海聲笙簧聲，

化樂天中天妙香，　雨花種種而莊嚴。

妙摩尼月妙月中，　曼陀花鬘及塗香，

覩史多天摩尼色，　種種妙寶眾嚴飾。

如月光明摩尼髻，　繽紛亂雨金色衣，

種種幢幡及寶蓋，　嚴持塗香妙華鬘，

金色真珠紅色衣，　焰摩天中恒時雨。

忉利天中如意珠，　塗香栴檀及沈水，

功姑摩蘃天妙鬘，　香水及雨眾妙花，

珍異飲食增長力，　得香美味貌熙怡。

殊特妙寶不思議，　雨四天王及龍宮，

雨於大海能堅牢，　如是無量無有盡。

庫藏無盡甚廣大，　恒雨無邊勝妙寶，

妙衣莊嚴彼充滿，　又雨粖香末利香，

或作雅妙琴瑟聲，　緊那羅女雨瓔珞，

龍宮恒雨紅色珠。　堅守光明摩尼寶，

破壞冤家弓敏捷，　修羅宮中雨劍戟，

無價瓔珞令彼安。　雨鬘末利瞻波迦，

雨於清淨俱闌拏，　更雨種種妙燈光，

閻浮提人皆歡喜。　復能忻樂妙法雨，

花樹果樹及香樹，　天妙眾物安世間，

如是難思雲莊嚴，　霹靂雷聲雨莊嚴，

如是龍變難思議。　彼恒住於大海水，

龍現變化上難思，　若入法海功德中，

無邊變化非測量。　此義譬喻說少分，

如是說彼調御師，　此勇猛智離譬喻，

若此現住解脫門，　說此解脫為最上。

廣大微妙無上意，　得未曾有真實意，

如是勝上甚深意，　是法難行希希有。

世間所有行行人，　若聞最上解脫已，

世間恭敬而稱讚，　眾生身道難得聞。

如是此法能尊重，　若能作福獲安樂，

自他因力而恭敬，　彼於人間離疑惑。

聲聞乘中不生疑，　辟支佛乘亦復然，

彼復不疑眾多乘，　住彼大乘未為難。

恭敬此經甚難得，　云何讀誦而受持？

若住此法云何行？　假使三千山及海，

盡未來劫而頂戴，　如是勤苦未為難；

恭敬此經甚為難。　三千微塵等眾生，

一一於前經劫住，　如是勝福未為難；

信此經者甚為難。　假使十剎山及海，

如此而能掌中持，　如是勤苦未為難；

恭敬此經甚難得。　十剎微塵等眾生，

一一面前經劫住，　最勝福報未為難；

信此經者甚難得。　十剎微塵等如來，

一一經劫面前住，　若於此法讀誦持，

勝前功德阿庾多。　如來開此解脫門，

若於十方一切剎，　悉能降伏魔王宮，

導引無罪悉安隱。　若諸十方仁師子，

彼從口中現一切，　舒手安於頭頂上，

無邊功德普吉祥，　一切如來口中出，

如來以手摩其頂，　解脫法門應善說。

汝等應當廣流布，　勿令此法而斷絕，

世尊佛說此伽他，　說已默然而寂住。」

爾時三千大千世界，一切諸天及諸人民海會聖眾，同作是言：「此是如來第二會轉此法輪，讚言善哉！善說世尊，希有，希有！我等過去未曾聞，說如是正法。若有眾生，聞此正法，甚為希有！即得不生貧窮下賤之家，心得平等，由如供養恭敬眾多如來。是諸眾生展轉相教，如佛塔廟。彼諸眾生，天上人間，魔王眷屬彼不能害。若諸人天，在家出家，是諸國王及諸大臣長者宰官，亦不能害。」

是時，尊者須菩提白佛言：「世尊！希有如來云何得此，如是寶光明經正法行於世間？此眾經中寶，皆是如來威神力故，出現世間。復次是諸眾生得聞是法，亦是如來威神力故。」

爾時世尊復開金口，告尊者阿難言：「汝當受持，阿難！如是正法，勤心精進，受持讀誦。」

是時，尊者阿難遶佛三匝，而作是言：「世尊！我當受持如是正法，永不忘失。」

佛說此經已，一切聖眾菩薩，普賢菩薩、妙吉祥童子，尊者舍利弗等，諸大聲聞，天、人、阿修羅、乾達嚩等，聞佛所說，皆大歡喜，頂禮而去。

大方廣總持寶光明經卷第五